\chapter{Úvod}

Popisy formálních jazyků jsou jedním z elementárních prvků informatiky.
Nejvýznamější popisy formálních jazyků - automaty a gramatiky - jsou zásadní pro
programovací jazyky, kompilátory, návrh logických obvodů, síťové protokoly,
zpracování textu a vyskytují se (byť i nepřímo) v mnoha dalších oblastech jako
například v softwarovém inženýrství, kybernetice a umělé inteligenci.

Zpracování automatů a gramatik je často zdlouhavé a náročné kvůli relativně
komplikovanému zápisu. Pro provedení několika jednoduchých algoritmů nad
gramatikou nebo automatem je často zapotřebí velké množství papíru či tabule a
při spáchání chyby se celý úkon značně prodlužuje. Otestování vytvořeného
algoritmu nad větším množstvím vstupních dat je tak prakticky neúnosné.

Cílem této práce je navrhnout systém pro zpracování automatů a gramatik, který
je řešením uvedeného problému. Tento systém by měl umět přijmout vstupní data
popisující automat nebo gramatiku a podle uživatelské preference provést nad
těmito daty operaci.

Téma zpracování formálních jazyků mne zaujalo především díky předmětu
Programovací jazyky a překladače. Navržení a implementování softwarového systému
mi připadalo jako zajímavý přínos nejen pro mne.
